\chapter{Instrukcja użytkownika}\label{rozdzial6}
W tym rozdziale prześledzimy najprostszą ścieżkę użycia aplikacji od jej uruchomienia po dodanie i przeglądanie źródeł. Jest to główny scenariusz użycia aplikacji, który zakłada wykorzystanie wszystkich widoków.
\section{Pierwsze uruchomienie}
Przy pierwszym uruchomieniu aplikacji pojawi się okno jak to ukazane na rysunku \ref{fig:okno_glowne}. Dopóki nie zostanie utworzona przestrzeń robocza i wczytane drzewo genealogiczne aplikacja nie pozwoli wykonać żadnego kolejnego kroku. Przy kolejnym uruchomieniu aplikacja, ta wczyta informacje o poprzednio używanej przestrzeni roboczej, oraz wczyta jej zawartość.
\begin{figure}[ht] 
\centering 
\includegraphics[width=1\linewidth]{rys06/okno_glowne} 
\caption{Okno główne aplikacji GedSource} 
\label{fig:okno_glowne} 
\end{figure}

Aby wczytać bądź stworzyć przestrzeń roboczą należy poprzez \textit{Menu>Set workspace} przejść do okna wyboru. Wartością domyślną jest tu \textit{C:\textbackslash GedSourceWorkspace} dla systemu Windows, jednak bez problemu można ją zmienić wpisując swoją ścieżkę bądź wyszukać katalog za pomocą \textit{Browser}. Po pomyślnym wybraniu przestrzeni należy wcisnąć ok. Na ekranie głównym w dolnym lewym rogu (Rysunek \ref{fig:wczytana}) pojawi się ścieżka aktualnie wykorzystywanej przestrzeni. 
\begin{figure}[ht] 
\centering 
\includegraphics[width=1\linewidth]{rys06/set_workspace} 
\caption{Okno wyboru przestrzeni roboczej} 
\label{fig:set_workspace} 
\end{figure}
Należy jeszcze wybrać polecenie \textit{Menu>Load GEDCOM file} aby wczytać plik w formacie GEDCOM o rozszerzeniu *.ged. Po tych operacjach na ekranie głównym pojawią się nam wypełnione trzy listy: Osoby, źródła i repozytoria. Co można z nimi zrobić, zostanie ukazane w sekcji \ref{view}.
\begin{figure}[ht] 
\centering 
\includegraphics[width=1\linewidth]{rys06/wczytana} 
\caption{Okno główne po wczytaniu drzewa genealogicznego} 
\label{fig:wczytana} 
\end{figure}

\section{Dodawanie repozytoriów i źródeł}
Najważniejszą funkcją tej aplikacji jest możliwość dodawania źródeł i repozytoriów. Aby utworzyć nowe repozytorium należy w oknie głównym nacisnąć \textit{Add new repository}. Następnie pojawi się okno jak na rysunku \ref{fig:add_repo}, w którym wartością najistotniejszą jest tytuł repozytorium, gdyż bez wprowadzenia tej wartości nie uda nam się zapisać repozytorium. Poza tym można dodać inne informacje wykorzystując rozwijalną listę tagów. Po wybraniu odpowiedniego tagu należy wpisać informacje i wcisnąć przycisk \textit{add} aby dodać go do listy informacji o tymże repozytorium. Po wprowadzeniu wszystkich danych należy wcisnąć \textit{save} aby zapisać zmiany, zamknąć okno, i dodać nasze repozytorium na listę.
\begin{figure}[ht] 
\centering 
\includegraphics[width=1\linewidth]{rys06/add_repo} 
\caption{Okno dodawania repozytorium} 
\label{fig:add_repo} 
\end{figure}

Dużo bardziej rozbudowane jest okno dodawania źródeł widoczne na rysunku \ref{fig:add_source}. Pozwala ono na przypisanie tytułu, i dodanie informacji z wykorzystaniem rozwijalnej listy tagów, ale ponadto pozwala na ustalenie poziomu jakości danego źródła, repozytorium do którego należy czy osób do których się odnosi. Dodatkową opcją jest możliwość dodania pliku zewnętrznego który zostanie następnie przeniesiony do naszej przestrzeni roboczej. Osoby z listy wybieramy poprzez dwukrotne kliknięcie danej osoby na liście powyżej.
\begin{figure}[ht] 
\centering 
\includegraphics[width=1\linewidth]{rys06/add_source} 
\caption{Okno dodawania źródła} 
\label{fig:add_source} 
\end{figure}

Rysunek \ref{fig:added} przedstawia wygląd okna głównego po dodaniu repozytorium oraz źródeł. Listy zostały zaktualizowane o odpowiednie wpisy.
\begin{figure}[ht] 
\centering 
\includegraphics[width=1\linewidth]{rys06/added} 
\caption{Okno główne po dodaniu źródeł i repozytorium} 
\label{fig:added} 
\end{figure}

\section{Przeglądanie repozytoriów i źródeł} \label{view}
Dodatkową funkcją programu jest możliwość przejrzenia źródeł oraz repozytoriów. Aby przyjrzeć się odpowiednim informacjom należy dwukrotnie kliknąć na interesującej nas treści. Rysunek \ref{fig:repo_view} przedstawia widok informacji na temat repozytorium. Poza prostym oknem wyświetlającym informacje na temat repozytorium mamy także okno ze źródłami które wchodzą w jego skład. Po dwukrotnym na nie kliknięciu zostaniemy przeniesieni do okna podglądu źródła.

\begin{figure}[ht] 
\centering 
\includegraphics[width=1\linewidth]{rys06/repo_view} 
\caption{Okno podglądu repozytorium} 
\label{fig:repo_view} 
\end{figure}

Okno podglądu źródła jest bardzo podobne do okna podglądu repozytorium, jednakże tutaj listę przynależących źródeł zastąpił podgląd pliku zewnętrznego. W sytuacji gdy do naszego źródła zostało dodane zdjęcie, będzie ono widoczne przy podglądzie, tak jak widać to na rysunku \ref{fig:source_view2}. W przeciwnym wypadku zdjęcie nie zostanie wyświetlone, lecz wciąż będziemy mieć dostęp do informacji na temat źródła.

\begin{figure}[ht] 
\centering 
\includegraphics[width=1\linewidth]{rys06/source_view} 
\caption{Okno podglądu źródła} 
\label{fig:source_view} 
\end{figure}

\begin{figure}[ht] 
\centering 
\includegraphics[width=1\linewidth]{rys06/source_view2} 
\caption{Okno podglądu źródła z plikiem zewnętrznym} 
\label{fig:source_view2} 
\end{figure}
\newpage
\newpage
\section{Przestrzeń robocza}
Po zamknięciu aplikacji, w przestrzeni roboczej zostaną zapisane odpowiednie informacje. Są to (rysunek \ref{fig:workspace} katalogi repozytoriów wraz z plikami zewnętrznymi do nich należącymi, a także plik w formacie JSON który zawiera informacje o drzewie genealogicznym i dodanych do niego źródłach oraz repozytoriach.
\begin{figure}[ht] 
\centering 
\includegraphics[width=0.4\linewidth]{rys06/workspace} 
\caption{Katalog przestrzeni roboczej po zamknięciu aplikacji} 
\label{fig:workspace} 
\end{figure}

